---
title: "Rue Carnot aux enfants, rue pour tous"
date: 2019-09-21T21:00:00+02:00
author: "Sébastien Lamy"
tags:
  - Carnot
  - jeux
  - expo
  - conte
  - médias
  - sensibilisation
  - enfants
  - école-collège-lycée
  - proposition
  - école Henri IV
  - zone piétonne
---

A l'initiative de Pau à Vélo, le samedi 21 septembre, de 10h à 17h, la rue Carnot 
a été fermée à la circulation et au stationnement entre le foirail et les Halles, 
et remplie d'animations pour les enfants. 


### Apaisée et joyeuse

Mur d'escalade, Kayaks virtuels, jeux en bois, piste de vélo, pétanque  assise,
contes, maquillage, trotinettes, badminton, ping-pong, maquillage... Cette rue 
emblématique  du centre ville a affiché provisoirement un autre visage. 

<p style="text-align:center">
{{< vimeo 480260110 >}}
</p>

Ce jour, une place privilégiée a été accordée aux enfants, pour qui la 
circulation motorisée représente un danger et une privation d'espace public.
La rue a été un lieu de rencontre, de promenade, de jeux, d'échanges, de 
commerce : une rue pour tous ! La grande surprise a été l'environnement sonore 
très inhabituel : Les enfants enthousiastes étaient beaucoup moins bruyants que
les moteurs, l'ambiance était à la fois apaisée et joyeuse...

{{< gallery "photos" >}}


### Piétoniser ?

La rue Carnot a été récemment rénovée pour y apaiser la vitesse, y apporter de 
la végétation, des terrasses, et de la place pour la mobilité vélo. "Pau à 
Vélo" salue cette évolution et propose de pousser les ambitions encore plus loin 
pour cette rue très fréquentée par les piétons, et qui accueillera prochainement 
l'entrée de l'école primaire Henri IV.  **La question que nous posons est donc la 
piétonisation de cette portion de la rue Carnot** : temporaire, [régulière], 
ou définitive, l'opération contribuerait certainement à favoriser les mobilités 
actives à Pau.

M. le Maire est passé vers midi visiter la rue. Séduit, il a parlé de 
renouveller l'expérience. Un rendez-vous a été donné à notre association pour 
étudier l'idée. Le journal "Sud ouest" a consacré un article papier et un 
[reportage Web][sudouest] au sujet. Le journal "La République" a quand à lui très
bien couvert l'évènement: [un reportage][republique1], [un article][republique2],
mais  également [un sondage selon lequel 70% des répondants 
souhaitent pérenniser l'opération]. Affaire à suivre !

<a href="/agenda/2019/rue-carnot-aux-enfants/affiche.jpg"><img src="/agenda/2019/rue-carnot-aux-enfants/affiche-small.jpg" alt="télécharger l'affiche" style="display:block;margin:0 auto;"/></a>


### Une idée qui vient de loin...

Issue d'une [idée des enfants d'Amsterdam], à une époque où tout l'espace public 
était réquisitionné pour l'automobile, la [rue aux enfants] est une 
initiative qui a été reprise dans de nombreuses communes de France, où des rues 
choisies sont régulièrement ou définitivement dévolues aux enfants et à leurs 
jeux. Faisant echo à cette reconquête, Pau à Vélo présentait dans la rue Carnot 
[une exposition sur l'évolution de l'espace public ces trente dernières années].

Le 21 septembre était une date importante. Située dans la semaine de la mobilité,
 [cette date avait été choisie par de nombreuses organisations écologiques au 
niveau national et international][climat], pour manifester et agir au sujet de 
l'urgence climatique. Nos modes de vie énergivores doivent changer, notre 
mobilité fait partie du lot.

![](mobilite.jpg)

Cet évènement s'inscrivait dans la [quinzaine du développement durable à Pau]

[une exposition sur l'évolution de l'espace public ces trente dernières années]: expo_espaces_publics.pdf
[sudouest]: https://www.sudouest.fr/2019/09/23/en-images-a-pau-la-rue-carnot-rendue-aux-enfants-6600340-4344.php
[republique1]: https://www.larepubliquedespyrenees.fr/2019/09/21/a-pau-la-rue-carnot-ouverte-aux-enfants-un-succes,2604754.php
[republique2]:https://www.larepubliquedespyrenees.fr/2019/09/24/pau-et-si-la-rue-carnot-devenait-pietonne-tous-les-samedis,2605936.php
[un sondage selon lequel 70% des répondants souhaitent pérenniser l'opération]: https://www.larepubliquedespyrenees.fr/2019/09/26/faut-il-perenniser-l-operation-rue-aux-enfants-vous-avez-vote-oui-a-70,2606604.php

[quinzaine du développement durable à Pau]: /agenda/2019/rue-carnot-aux-enfants/qdd19-prog.pdf
[climat]: https://www.francetvinfo.fr/meteo/climat/climat-des-organisations-ecologistes-appellent-a-une-mobilisation-les-20-et-21-septembre_3547849.html
[rue aux enfants]: https://www.ruesauxenfants.com/
[idée des enfants d'Amsterdam]: https://www.youtube.com/watch?v=dojy78ThWK4
[régulière]: https://twitter.com/brutofficiel/status/1035226576751874048
